**过洋牵星术**，是一種經由觀測星象，決定所在[緯度](../Page/緯度.md "wikilink")，用來作為船隻導航的古代航海法。在明代[郑和航海图中記錄下這個技術](../Page/郑和航海图.md "wikilink")。

## 歷史

中国在[汉代已有觀星导航技术](../Page/汉代.md "wikilink")。在《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")·[艺文志](../Page/艺文志.md "wikilink")》已记载《[海中星占验](../Page/海中星占验.md "wikilink")》、《[海中五星经杂事](../Page/海中五星经杂事.md "wikilink")》、《[海中五星杂事](../Page/海中五星杂事.md "wikilink")》、《[海中五星顺逆](../Page/海中五星顺逆.md "wikilink")》、《[海中二十八宿国分](../Page/海中二十八宿国分.md "wikilink")》、《[海中二十八宿臣分](../Page/海中二十八宿臣分.md "wikilink")》、《[海中日月慧虹杂占](../Page/海中日月慧虹杂占.md "wikilink")》等海上观星导航术的书籍\[1\]\[2\]\[3\]。[宋徽宗](../Page/宋徽宗.md "wikilink")[宣和元年](../Page/宣和.md "wikilink")（1119年），[朱彧在他的](../Page/朱彧.md "wikilink")《[萍洲可谈](../Page/萍洲可谈.md "wikilink")》中写道：“[舟师识地理](../Page/舟师.md "wikilink")，夜则观星，昼则观日，阴晦观指南针”可知中国的航海家很早就利用天文观察来导航了。到了[明代观星技术更进一步发展成为定量测量](../Page/明代.md "wikilink")——**过洋牵星术**，普遍用于航海导航。[明](../Page/明朝.md "wikilink")、[清的](../Page/清朝.md "wikilink")[海道针经多包括用过洋牵星术测量的星座高度](../Page/海道针经.md "wikilink")。

日本學者認為，這項技術起源於阿拉伯人在印度洋航行技術。在元代時傳入中國，被作為針路指引之用。但是明清時代很少使用這項技術\[4\]。

## 牵星板

过洋牵星术中的基本工具是**牵星板**。明[万历二十五年李诩在所著](../Page/万历.md "wikilink")《戒庵老人漫笔》一书中写道：“牵星板一副，十二片，乌木为之，自小渐大，大者长七寸余。标为一指、二指，以至十二指，俱有细刻，若分、寸然。又有象牙一块，长二寸，四角皆缺，上有半指、半角、一角、三角等字，颠倒相向，盖周髀算尺也。”

牵星板的使用法：手持一块牵星板在一定距离，对准水平线上方天体，以牵星板底线对水平线（“平水”），以上端对准天体为度，如果用的某指**牵星板**，天体高度便是某指。

一指还可细分为四“角”。一指合今日1度36分，一角合24分。

  - 1指 水平线上 1度36分
  - 2指 水平线上 3度12分
  - 3指 水平线上 4度48分
  - 4指 水平线上 6度24分
  - 5指 水平线上 8度0分
  - 6指 水平线上 9度36分
  - 7指 水平线上 11度12分
  - 8指 水平线上 12度48分
  - 9指 水平线上 14度24分
  - 10指 水平线上 16度0分
  - 11指 水平线上 17度36分
  - 12指 水平线上 19度12分

明代过洋牵星术常用的星座包括[北辰星](../Page/北极星.md "wikilink")、[织女星](../Page/织女星.md "wikilink")、[布司星](../Page/飞马座.md "wikilink")、[水平星](../Page/老人星.md "wikilink")（[船底座α星](../Page/船底座.md "wikilink")）、[北斗星](../Page/北斗星.md "wikilink")、[华盖星](../Page/仙后座.md "wikilink")、[灯笼骨星等](../Page/南十字座.md "wikilink")。

## 郑和航海过洋牵星图

[Stellardiagram-Zhengho.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stellardiagram-Zhengho.jpg "fig:Stellardiagram-Zhengho.jpg")
《[郑和航海图](../Page/郑和航海图.md "wikilink")》中有四幅过洋牵星图。其中一幅题为“[忽鲁谟斯国回](../Page/忽鲁谟斯.md "wikilink")[古里国过洋牵星图](../Page/古里.md "wikilink")”。

  - “忽鲁谟斯回来[沙姑马开洋](../Page/沙姑马.md "wikilink")，看[北辰星十一指](../Page/北极星.md "wikilink")（水平线上17度36分），看东边[织女星七指为母](../Page/织女星.md "wikilink")（水平线上11度12分），看西南布司星八指平（水平线上12度48分）[丁得把昔](../Page/丁得把昔.md "wikilink")，看北辰星七指（水平线上11度12分），看东边织女星七指為母（水平线上11度12分），看西北布司星八指（水平线上12度48分）。沙姑马开洋看北辰星十一指平水（17度36分）。丁得把昔过洋看北辰星七指平水（水平线上11度12分）。\[5\]”

## 參見

  - [六分儀](../Page/六分儀.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  -
[Category:中国天文史](../Category/中国天文史.md "wikilink")
[Category:中国航海史](../Category/中国航海史.md "wikilink")

1.  郑鹤声、郑一钧编 《郑和下西洋资料汇编》 上卷 113页 ISBN 7-5027-5376-7
2.  [班固](../Page/班固.md "wikilink")《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink")》卷三十
3.  《艺文志》345页，中华书局，2007，ISBN 978-7-101-05703-4
4.
5.  [向达](../Page/向达.md "wikilink")《[郑和航海图校注](../Page/郑和航海图.md "wikilink")》，中华书局，ISBN
    710102025-9